\chapter{User Acceptance Test}
Um den erfolgreichen Einsatz später innerhalb der Klinik zu garantieren werden vorher einige Test durchgeführt. In Zusammenarbeit mit den Therapeuten des HELIOS Klinikums Hildesheim werden diese durchgeführt. Diese beinhalten vorher definierte Testfälle mit Echtweltszenarien abzugleichen. 

\section{Testfälle}
Vorerst werden einige Testfälle definiert. Ein Testfall beschreibt einen elementaren, funktionalen Softwaretest, welcher die in Kapitel 3 beschriebene Anforderungen überprüft. Diese spezifizieren die zu beobachteten Szenarien und dienen später ebenfalls der Auswertung des Beobachteten. 

\subsection{Testfall 1 - Auswahl der Spiele}
Der Benutzer befindet sich im Hauptmenü und hat die Anwendung noch nie vorher gesehen. Alle verfügbaren Spiele sind in einem Untermenü aufgelistet und über eine tiefere Ebene vom Hauptmenü erreichbar. Der Benutzer soll diesen Weg intuitiv finden und eines der Optionen auswählen. Zur Verfügung stehen drei Spiele, welche durch einen Schriftzug kenntlich gemacht wurden. Befindet sich der Tester nach zwei Interaktionen in der Schwierigkeitsauswahl des Spiels ist dieser Test erfolgreich durchgeführt worden.

\subsection{Testfall 2 - Interaktion innerhalb des Spiels}
Der Benutzer befindet sich nun vor der Auswahl der Spiele und nachfolgend des Schwierigkeitsgrades für ein gewähltes Spiel, welches für jeden Spieltypen gleich gestaltet ist. Er soll nun das Spiel erfolgreich auf der Schwierigkeitsstufe "Leicht" abschließen und zurück zur Spielauswahl gelangen. Ist dies passiert wird dieser Test für alle nachfolgenden Spiele auf "Leicht" wiederholt. Landet er nach Abschluss des letzten Spieles in der Spielauswahl wird der nächste Härtegrad gewählt und wieder von vorne angefangen. Dieser Test ist erfolgreich abgelaufen, wenn der Tester nach dem letzten Spiel auf der Schwierigkeitsstufe "Schwer" in der Spielauswahl landet.

\subsubsection{Bilder finden}
Es wird ein Gitter mit Karten aufgebaut. Der Tester soll nun nach und nach immer wieder eine verdeckte Karte aufdecken und mögliche Paare finden. Nach dem Finden aller Paare wechselt die Szene direkt zur "Glückwunsch" Szene. Drückt der Teste auf "weiter" landet er wieder in der Spielauswahl und dieses Spiel ist erfolgreich abgeschlossen

\subsubsection{Bilder raten}
Das zu erratenen Bild wird mit Kacheln bedeckt wovon andere andersfarbig aufleuchten. Der Tester soll diese nun nachtippen. Danach erscheint eine Auswahl von möglichen Namen zum verdeckten Bild. Erst soll ein falscher Name ausgewählt werden wodurch neue Kacheln erkennbar werden. Der Tester soll nach dem Bestätigen der Kacheln den richtigen Namen auswählen. Die "Glückwunsch" Szene erscheint. Drückt der Teste auf "weiter" landet er wieder in der Spielauswahl und dieses Spiel ist erfolgreich abgeschlossen

\subsubsection{Bilder merken}
Dem Tester werden Bilder zum Merken gezeigt. Der untere Button zeigt nun immer wieder neue Bilder an. Der Benutzer soll nun erkennen ob die gemerkten Bilder anwesend sind oder nicht. Nach der zehnten Runde wird automatisch die "Glückwunsch" Szene angezeigt. Drückt der Teste auf "weiter" landet er wieder in der Spielauswahl und dieses Spiel ist erfolgreich abgeschlossen

\subsection{Testfall 3 - Konfiguration der persönlichen Elemente}
Der Tester befindet sich im Untermenü zum Hinzufügen der persönlichen Elemente. Dort angekommen ist ein eigenes Bild einzufügen, es mit einem Namen zu benennen und es zu speichern. Anschließend soll es wieder aus der Verwaltung gelöscht werden. Die gespeicherten Bilder können über den Verwaltungsbereich eingesehen werden. Ist es nach dem Einfügen dort vorhanden und nach dem Löschen verschwunden ist dieser Test erfolgreich verlaufen.

\section{Definition des Testumfeldes}
Um eine repräsentative Aussage über den Ausgang der Testfälle geben zu können folgen nun einige Definitionen des Umfeldes in denen die Tests statt finden.

\subsection{Anwendungsumgebung}
Die Anwendung befindet sich zum Zeitpunkt der Tests auf meinem Apple iPad Air mit iOS 7.1.2. Es befinden sich ausreichen Testbilder in der internen Bildgalerie, welche eine Auflösung von 1024 Pixeln in der Breite und 1024 Pixeln in der Höhe nicht unterschreiten. Das Gerät befindet sich am Netzteil und ist durch das Smartcover in eine horizontale Position gebracht.

\subsection{Gruppe der Tester}
Die Tests werden direkt innerhalb des HELIOS Klinikums Hildesheim durchgeführt. Dort stehen zwei Physiotherapeuten des Bereiches zur Verfügung. Der Chefarzt der Klinik für Altersmedizin Konstantin Lekkos ist selbstverständlich ebenfalls vor Ort. Außerdem nimmt auch die Sekretärin an der Sitzung Teil.

\section{Ablauf}
Um vor den eigentlichen Tests eine gewisse Struktur zu erhalten folgt die organisatorische Sicht des Ablaufes. Zur innerlichen Einstellungen werden vorher außerdem noch erwartete Reaktionen gelistet.

\subsection{Organisation}
Der Chefarzt eröffnet die Runde mit einer kurze Erklärung und weißt die Teilnehmer in das Projekt und deren Ziele ein. Anschließend erhält jeder das Tablet zum Testen und selbstständig ausprobieren. Treten Probleme oder Fragen während dieser Phase auf werden diese dokumentiert und aufgeklärt. Technische Fragen werden von mir beantwortet hingegen gehen medizinische Fragen direkt an den Chefarzt. Anschließend folgt eine Diskussion über konkrete Lösungsansätze. Abschließend werden noch weitere Probleme und Fragen außerhalb der definierten Tests diskutiert und dokumentiert.

\subsection{Erwartete Reaktionen}
Wird neue Technik eingeführt um bestehende Systeme zu ergänzen, oder gar zu ersetzen, stößt man generell auf Skepsis innerhalb der Belegschaft. Es müssen zusätzliche Kenntnisse zur Nutzung erworben werden und die Arbeitsstruktur kann sich verändern. Erwartet wird hier also eine erste Ablehnung gegenüber dieser Idee. Gegenüber der Nutzung der App wird ein positives Verhalten erwartet. Benutzeroberflächen sind einfach gehalten und sollten den Tests stand halten.

\section{Ergebnisse}
Basierend auf den vorher definierten Testfällen und den nun vorhandenen Feedback der Nutzer folgt nun eine Auswertung. Eingegangen wird hierbei auf erfreuliche Ereignisse und mögliche Probleme, welche während der Tests aufgetreten sind.

\subsection{Beobachtete Reaktionen}
Die Anwendung und dessen Idee wurde erstaunlich gut angenommen. Die Physiotherapeuten können sich vorstellen diese Art von Software mit in ihren Arbeitstag zu integrieren. Ebenfalls sprach das allgemein schlichte Design alle Tester an und wurde als angenehm empfunden.

\subsection{Positive Testresultate}
Alle Tester haben erfolgreich den Weg in jedes integrierte Spiel gefunden um eine Partie starten können. Die Interaktion innerhalb der Spiele verlief nach einer kurzen Einweisung reibungslos. Auch mehrere Runden hintereinander fanden ohne Probleme statt. Die persönlichen Elemente konnten angelegt und gelöscht werden. Die Tests verliefen also aus Sicht der Definitionen korrekt.

\subsection{Probleme}
Da sich innerhalb der Testgruppe kein richtiger Patient befand wurde auf die Berufserfahrung der Physiotherapeuten gesetzt. Hierbei ergaben sich einige Probleme hinsichtlich der Usability der Benutzeroberfläche. Die Auswahl der Spiele muss deutlicher als solche gekennzeichnet werden. Eine aussagekräftige Überschrift schaffte dort Abhilfe \ref{test_spiele}. Ebenso bei der Auswahl des gewünschten Schwierigkeitsgrades \ref{test_schwierigkeitsauswahl}. Außerdem wurden interaktive Schriften mit einen Rahmen versehen um die mögliche Interaktion verdeutlichen zu können. Im Spiel Bilder raten wurde die Kacheln ausgetauscht um eine Kontrastreichere Umgebung erreichen zu können. Einerseits zum Hintergrund, welchem mit seinem Braun recht dominant hervorsticht, andererseits untereinander. Dadurch ist das Spielfeld selbst besser abgehoben und die Punkte untereinander besser trennbar \ref{test_tiles}.

\begin{figure}[htb!]
\subfigure[Vorher]{\includegraphics[width=0.3\textwidth]{bilder/app_design/spielwahl_old}}\hfill
\subfigure[Nachher]{\includegraphics[width=0.3\textwidth]{bilder/app_design/spielwahl}}
\caption{Spielauswahl vor und nach den Tests}
\label{test_spiele}
\end{figure}

\begin{figure}[htb!]
\subfigure[Vorher]{\includegraphics[width=0.3\textwidth]{bilder/spiel_design/schwierigkeitsauswahl_old}}\hfill
\subfigure[Nachher]{\includegraphics[width=0.3\textwidth]{bilder/spiel_design/schwierigkeitsauswahl}}
\caption{Schwierigkeitsauswahl vor und nach den Tests}
\label{test_schwierigkeitsauswahl}
\end{figure}

\begin{figure}[htb!]
\subfigure[Vorher]{\includegraphics[width=0.3\textwidth]{bilder/spiel_design/tiles_old}}\hfill
\subfigure[Nachher]{\includegraphics[width=0.3\textwidth]{bilder/spiel_design/tiles}}
\caption{Schwierigkeitsauswahl vor und nach den Tests}
\label{test_tiles}
\end{figure}
